\setauthor{Перков Сергей}

2) $\sqsupset \lambda_1,\lambda_2 \notin {\mathbb R}$. Тогда $\lambda_2 = \overline{\lambda_1}$.

$\sqsupset \lambda_1 = \alpha+i\beta; \ \lambda_2 = \alpha - i\beta; \ \alpha \in {\mathbb R}; \ \beta > 0$. Собственным числам $\lambda_1, \lambda_2$ отвечают собственные вектора $f_1, f_2: Af_1 = \lambda_1f_1; \ Af_2 = \lambda_2f_2; \ f_2 = \overline{f_1}$

Составим такую матрицу: $Q = (f_1+f_2; \ i(f_1-f_2))$. Т.е. по сути просто берем удвоенную действительную и мнимую части.

$y = Qz$

\begin{exercise}
$Q^{-1}AQ = \left(\begin{array}{cc}\alpha&-\beta\\ \beta&\alpha\\\end{array}\right)$


$z' = Q^{-1}y' = Q^{-1}Ay = \left(\begin{array}{cc}\alpha&-\beta\\ \beta&\alpha\\\end{array}\right)z$


$\left\{
    \begin{aligned}
        &z_1' = \alpha z_1 - \beta z_2\\
        &z_2' = \beta z_1 + \alpha z_2\\
    \end{aligned}
\right.$

Перейдем в полярные координаты: $z_1 = r\cos{\varphi}, \ z_2 = r\sin{\varphi}$.

$\left\{
    \begin{aligned}
        &r'\cos{\varphi} - r\sin{\varphi}\varphi' = \alpha r\cos{\varphi}-\beta r\sin{\varphi}\\
        &r'\sin{\varphi} + r\cos{\varphi}\varphi' = \beta r\cos{\varphi}+\alpha r\sin{\varphi}\\
    \end{aligned}
\right.$

Домножим верхнее уравнение на $\cos{\varphi}$, нижнее на $\sin{\varphi}$ и прибавим к первому второе. Затем домножим верхнее на $\sin{\varphi}$, нижнее на $\cos{\varphi}$, и вычтем из первого второе. Получим такую систему:

$\left\{\begin{aligned} &r' = \alpha r\\&r\varphi' = \beta r\\\end{aligned}\right. \Leftrightarrow \left\{\begin{aligned} &r(x) = r_0e^{\alpha x}\\ &\varphi(x) = \varphi_0+\beta x\\\end{aligned}\right.$

Рассмотрим два случая:

1) $\alpha \neq 0$. Такая ситуация называется "фокус"
%insert graphix

2) $\alpha = 0$. Такая ситуация называется "центр".
\end{exercise}

\begin{exercise}
Построить картинки для случаев $\lambda_1=\lambda_2 \neq 0$ и $\lambda_1\cdot\lambda_2 = 0$.
\end{exercise}

\section{Линейные неоднородные системы}

Вот общий вид линейного неоднородного уравнения:
$$
y' = Py+q
$$

\begin{theorem}
Общее решение неоднородного линейного уравнения складывается из общего решения однородного решения и частного решения неоднородного уравнения.
\end{theorem}

\begin{proof}
Пусть мы знаем какое-то решение неоднородного уравнения: $y_1' = Py_1+q$. А $y$ - общее решение этого уравнения. Заведем функцию $\varphi = y-y_1$. Тогда её производная $\varphi' = y'-y_1' = Py+q - (Py_1+q) = P\varphi$. Т.е. $\varphi$ - это общее решение однородного линейного уравнения. Получили $y = \varphi + y_1$, как и хотели.

Теперь пусть мы знаем общее решение однородного уравнения $\varphi' = P\varphi$, и $y_1$ - частное решение неоднородного уравнения. Тогда $y = \varphi+y_1 \Rightarrow y' = P\varphi+Py+q=Py+q$ - общее решение неоднородного уравнения, как и хотели.
\end{proof}

Таким образом, запишем общий вид решения: $y(x) = \varPhi (x)C+y_1(x)$, где $\varPhi (x)$ - решение матричного однородного уравнения $\varPhi' = P\varPhi \ (\det\varPhi (x) \neq 0), \ C \in {\mathbb C}$.

\section{Метод вариации произвольных постоянных}
\begin{theorem}
$\sqsupset \varPhi = P\varPhi, \det\varPhi (x) \neq 0$

Тогда общее решение неоднородного уравнения имеет вид:
$$
y(x) = \varPhi(x)\cdot\left(C + \int\limits_{x_0}^x{\varPhi(t)^{-1}q(t)dt}\right)
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Рассмотрим решение однородного уравнения: $y(x) = \varPhi(x)\cdot C(x)$

Дифференцируя, получим:

$\varPhi'C+\varPhi C' = P\varPhi C+q$

$\varPhi C' = q$

$C'(x) = \varPhi{x}^{-1}q(x) \Rightarrow C(x) = \int\limits_{x_0}^x{\varPhi(t)^{-1}q(t)dt}$
\end{proof}

\begin{warning}
Если есть задача Коши 
$\left\{
    \begin{aligned}
        &y'=Py+q\\
        &y(x_0)=y_0\\
    \end{aligned}
\right.$
, то $C$ (которая константа), равна $C = \varphi(x_0)^{-1}y_0$
\end{warning}

\begin{consequence}
%$\sqsupset \ P$ не зависит от $x$. Тогда при задаче Коши $\left\{\begin{aligned}&y'=Py+q\\&y(x_0)=y_0\\\end{aligned}\right.$ общее решение однородного уравнения выглядит так: $\varPhi(x) = e^{Px}$, а общее решение неоднородного выражается как:
$$
y(x) = E^{P(x-x_0)}y_0+\int\limits_{x_0}^x{e^{P(x-t)}q(t)dt}
$$
\end{consequence}
\begin{consequence}
Рассмотрим одномерный случай: $y' = p(x)y(x)+q(x)$. Тогда общее решение однородного:
$$
\varphi(x) = e^{\int\limits_{x_0}^x{p(t)dt}}
$$

, а общее решение неоднородного уравнения запишется как:
$$
y(x) = \varphi(x)\cdot C + \int\limits_{x_0}^x{\varphi(x)\varphi(t)^{-1}q(t)dt}
$$
\end{consequence}